**明石全登**，通稱掃部助，是[日本戰國時代與](../Page/日本戰國時代.md "wikilink")[安土桃山時代的武將](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")，父親是[明石景親](../Page/明石景親.md "wikilink")，育有一子[明石景行](../Page/明石景行.md "wikilink")。[天主教的洗禮名是基文尼](../Page/天主教.md "wikilink")·吉斯圖（）。

## 生平

[宇喜多直家和](../Page/宇喜多直家.md "wikilink")[宇喜多秀家父子家臣](../Page/宇喜多秀家.md "wikilink")，他是[天主教徒](../Page/天主教.md "wikilink")，熱心於基督教傳播。在[杭瀨川之戰中](../Page/杭瀨川之戰.md "wikilink")，跟隨[島左近於](../Page/島左近.md "wikilink")9月14日[杭瀨川之戰突擊東軍](../Page/杭瀨川之戰.md "wikilink")[中村一榮並且獲得大勝利](../Page/中村一榮.md "wikilink")。[關原之戰則是跟隨](../Page/關原之戰.md "wikilink")[宇喜多秀家以副將身份登場](../Page/宇喜多秀家.md "wikilink")。參與慶長5年（1600年）的伏見城攻略。9月15日關原本戰中率領宇喜多勢8,000名擔任先鋒，與福島正則對戰，後因小早川秀秋背叛而戰敗。全登向主君秀家進言往大坂城方向退軍，並擔任殿軍任務。

戰後往岡山城退去，但無法與主君秀家取得連絡而出奔。因宇喜多氏沒落而成為[浪人的全登](../Page/浪人.md "wikilink")，其母親及明石一族受到黑田如水的庇護，自身則由如水的弟弟黑田直之協助藏匿。如水死後，因黑田長政禁教，前往投靠柳川藩的[田中忠政](../Page/田中忠政.md "wikilink")。

慶長19年（1614年）大坂冬之陣時，因宗教信仰上問題，以及他希望在[八丈島流放的](../Page/八丈島.md "wikilink")[宇喜多秀家歸還](../Page/宇喜多秀家.md "wikilink")，所以加入豐臣方。慶長20年（1615年）夏之陣時，參與道明寺之戰。後藤基次戰死後，全登隊與水野勝成、[神保相茂](../Page/神保相茂.md "wikilink")、伊達政宗勢交戰後負傷。天王寺、岡山之戰時，與蒲生氏鄉舊臣[小倉行春共同率領](../Page/小倉行春.md "wikilink")300餘名敢死隊突入家康本陣狙擊。但得知天王寺口的友軍壞滅後，在水野勝成、松平忠直、本多忠政、藤堂高虎等軍勢包圍中突破，從戰場脫離。也有逃離外國，和在大坂戰死的不同說法，成為了戰國之中一個謎之人物。當時[德川家康為了找到明石全登](../Page/德川家康.md "wikilink")，於是有「明石通緝」名句。

[Category:戰國武將](../Category/戰國武將.md "wikilink")
[Category:明石氏](../Category/明石氏.md "wikilink")
[Category:吉利支丹](../Category/吉利支丹.md "wikilink")
[Category:日本下落不明者](../Category/日本下落不明者.md "wikilink")